\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url,french}

\sloppy

\begin{document}

\title{\textbf{Proposition de Thèse Paris-Saclay/LRI}}
\author{Safouan Taha et Burkhart Wolff}
\date{}

\maketitle

\subsection*{Titre~:}
\begin{center}
\large  \\
  de Fonctionnement des Systèmes Autonomes Critiques
\end{center}


% With the maturation and growing power of interactive proof systems, the body of formalized mathematics and engineering is dramatically increasing. The Isabelle Archive 
% of Formal Proof (AFP) [6], created in 2004, counted in 2015 a total of 215 articles, whereas the count stood at 413 only three years later. An in- depth empirical 
% analysis shows that both complexity and size increased accord- ingly [11]. Together with the AFP, there is also a growing body on articles concerned with formal 
% software engineering issues such as standardized lan- guage definitions (e. g., [15, 21]), data-structures (e. g., [14, 24]), hardware-models (e.g., [20]), 
% security-related specifications (e.g., [13,26]), or operating systems (e.g., [22,27]).
% ⃝c Springer Nature Switzerland AG 2019
% P. C. Ölveczky and G. Salaün (Eds.): SEFM 2019, LNCS 11724, pp. 275–292, 2019. https://doi.org/10.1007/978-3-030-30446-1_15
% 276 A. D. Brucker and B. Wolff
% This development raises interest in at least two ways: First, there is a sub- stantial potential of retrieve and reuse of formal developments, and second, formal 
% techniques allow a deeper checking of documents containing formal spec- ifications, proofs and tests. This paves the way for collaborative, continuously 
% machine-checked developments of certification documents involving both formal as well of informal content evolution.

\subsection*{Sujet~:}
Avec la maturation et la puissance croissante des systèmes de preuve interactifs, le corps des mathématiques et de l'ingénierie formelles s'est augmente 
de manière considérable. Un example pour cette tendence sont les 
archives d'Isabelle \cite{} de la preuve formelle (AFP) [6]: Créés en 2004, ils comptaient en 2015 215 articles au total, contre 413 seulement trois ans plus tard. 
%Une analyse empirique approfondie montre que la complexité et la taille ont augmenté en conséquence [11]. 
En collaboration avec l'AFP, il existe également un nombre croissant d'articles sur les questions formelles d'ingénierie logicielle telles que les définitions de langue normalisées (par exemple, [15, 21]), les structures de données ([14, 24]), des processeurs (par exemple, [20]), les spécifications liées à la sécurité ([13,26]) ou des systèmes d'exploitation (par exemple, [22,27]). Des systemes comme MMT\cite{XXX}, Openmath\cite{XXX} et Logipedia \cite{XXX} representent autres examples
pour cette tendance.

Le projet europeen \emph(Logipedia}\cite{XXX}, a base d'un language de preuve formelle Dedukti\cite{XXX}, vise a definir une lingua franca pour échanger des termes,
preuves et theories de ces differentes bibliotheques et de prevoir des mechanismes de fouille avancés dans ces bibliothèques combineés. 

For both --- combination of "mathematical content" generated from different proof systems as well as advanced, pdomain-specific search technologies ---
the construction of a flexible mechanism to specify and manage meta-data is fundamental importance. Since the precise structure of meta-data will evolve over time, a \emph{language} and a \emph{framework to enforce} the validity of meta-data is required. For such languages, the term 
\emph{ontology} has been established in semantic web communities, and there are plethora of approaches and languages ranging from 
validations of \verb*dtd*'s over XML documents to languages such as OWL \cite{}. 

However, enforcing a structure in a general document is different from stucture in mathematical libraries consisting of formal proofs.
is done by annotations with meta-information; the language in which the latter is defined is widely called a document ontology (an equivalent term is vocabulary) in the semantic web community [3], i.e., a machine-readable form of the structure of a document and the document dis- course. Let us consider a set of text elements available in a given corpus. These elements may be sentences or paragraphs, figures, tables, definitions or lemmas, code, and, for example, the results of test-executions.

MORE TO COME
... 

\subsection*{Objectifs~:}

TODO

\begin{itemize}
  \item
    Étude des modèles \emph{open world} d'environnements liés
    au domaine du Véhicule Autonome,
    ainsi que des patrons des systèmes de contrôle du Véhicule Autonome ;
\item
  Construction d'un environnement de simulation et de vérification
  à base de processus HOL-CSP pour le domaine du Véhicule Autonome ;
\item
  Construction d'un environnement de simulation
  à base d'abstractions correctes des comportements en HOL-CSP ;
\item
  Intégration de l'environnement résultant
  avec le système d'ingénierie AltaRica ou similaire.
\end{itemize}

\subsection*{Plan de Travail~:}
\begin{itemize}
  \item
    Modélisation des patrons \emph{open world}
    d'environnement du Véhicule Autonome ;
  \item
    Modélisation des patrons \emph{open world}
    des systèmes de contrôle du Véhicule Autonome ;
  \item
    Développement d'un système de transformation
    des processus CSP en Automates ;
  \item
    Développement d'un système de simulation des processus CSP
    et leur intégration dans un framework similaire à AltaRica ;
  \item
    Développement d'un dispositif d'abstraction des processus
    à partir des ontologies du domaine.
\end{itemize}

\subsection*{Cadre d'organisation~:}
Encadrement dans le laboratoire de recherche en informatique (LRI)
dans l'équipe VALS\@.
Directeur Prof.\ B. Wolff (HDR), Co-encadrement : Dr.\ Safouan Taha.
Financement de Thèse: SystemX suivant la convention.
On note que l'équipe VALS va être transférée
dans le nouveau laboratoire LMF (également Université Paris-Saclay)
pendant la durée de la thèse ;
on estime que ce transfert de l'organisation n'aura aucun impact
sur le déroulement de la thèse et les engagements contractuels.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}
